#+Title: Scripting  - Loops - II
#+Author: Angel Berlanas Vicente

#+LATEX_COMPILER: xelatex
#+LATEX_HEADER: \hypersetup{colorlinks=true,urlcolor=blue}

#+LATEX_HEADER: \usepackage{fancyhdr}
#+LATEX_HEADER: \fancyhead{} % clear all header fields
#+LATEX_HEADER: \pagestyle{fancy}
#+LATEX_HEADER: \fancyhead[R]{1-SMX:SOM - Practica}
#+LATEX_HEADER: \fancyhead[L]{Unidad 02: Bucles - While}

#+LATEX_HEADER: \usepackage{wallpaper}
#+LATEX_HEADER: \ULCornerWallPaper{0.9}{../rsrc/logos/header_europa.png}
#+LATEX_HEADER: \CenterWallPaper{0.7}{../rsrc/logos/watermark_1.png}

#+LATEX_HEADER: \usepackage{fontspec}
#+LATEX_HEADER: \setmainfont{Ubuntu}
#+LATEX_HEADER: \setmonofont{Ubuntu Mono}

\newpage
* Scripting - Bucles
  
  Los bucles que veremos en Shell Script son dos de los más famosos.
  
  El /bucle/ en programación es una estructura que nos permite *repetir* unas 
  instrucciones un número determinado de veces. Dependiendo del problema será
  más interesante el uso de uno u otro. Pero esto nos lo dará la experiencia, 
  así que vamos a repasar un momento y nos ponemos al lio.

** Bucle while 

   El bucle ~while~ tiene la siguiente estructura:

   #+BEGIN_SRC shell

   while [ condicion ]; do
    
     # Estas ordenes se ejecutan mientras no se cumpla la condicion

   done
   #+END_SRC

   Ejemplo:

   #+BEGIN_SRC shell
   let contador=1
   while [ $contador -lt 11 ]; do
     echo " + Ahora vale : $contador"
     # Sleep es un comando que le indica al ordenador que se espere un 
     # tiempo determinado, se establece en segundos.
     sleep 1

     # Esta ultima orden lo que hace es incrementar en 1 el valor de lo que
     # haya en contador.
     ((contador++))
   done
   #+END_SRC
  
   Esta sería una manera de usar el bucle ~while~ muy similar al de un ~for~,
   el uso habitual es utilizar una /condición de parada/ que pueda ser posible
   a medida que se ejecutan las ordenes de dentro del bucle:

   Por ejemplo:

   - Mientras haya líneas en un fichero, leerlo línea a línea y realizar alguna operación.
   - Pedir un dato al usuario y revisar lo que ha introducido.
   - Realizar alguna operación más compleja con los datos de entrada.
   - ...

\newpage
   Creo que sería intersante ver un ejemplo de cada uno de estos.

** Leyendo un fichero línea a línea   

   #+BEGIN_SRC shell
   #!/bin/bash
   let numline=1
   cat /etc/hosts | while read line; do 
     echo "La linea $numline es : $line"
     ((numline++))
   done
   #+END_SRC

** Pidiendo un dato al usuario  

   #+BEGIN_SRC shell
   #!/bin/bash
   echo " Dime un numero entre el 1 y el 10 "
   read num
   while [ $num -lt 1 -o $num -gt 10 ]; do
     echo " Por favor entre el 1 y el 10 :"
     read num
   done
   echo " Titan! Has seguido las instrucciones : $num"
   #+END_SRC

\newpage
** Realizar alguna operación más compleja

   En el mundo de los acertijos matemáticos existen muchos juegos de lógica y demás, uno que podemos trabajar es el famoso 
   /número de Ah-berl'anas/. Este número es el que se obtiene de realizar la siguiente operación:

   - Dado un /entero natural/ entre el 10 y 100, si el número es par, se divide entre 2 y si es impar se le suma 3. Esto 
     cuenta como un /salto/. El /número de Ah-berl'anas/ es el número de saltos necesarios para llegar hasta un número
     menor de 10.

   Ejemplo:

   Si cogemos el 11:

      - ¿ 11 Es par ? $\rightarrow$ 11 + 3 : salto 1 -> ahora comprobamos "*14*"
      - ¿ 14 es par ? $\rightarrow$ 14 / 2 : salto 2 -> ahora comprobamos "*7*"
      - 7 es menor de 10 : El /número de Ah-berl'anas/ es : *2*

    Vamos a hacer ahora un programa que pida un número y que calcule el /número de Ah-berl'anas/ de ese número.
    
    #+ATTR_LATEX: :width 5cm
    [[./imgs/chess.png]]

    
\newpage
    #+BEGIN_SRC
    #!/bin/bash

    # Script para calcular el numero de Ah-berl'anas
    # de un numero dado.
    
    echo " Dime un numero "
    read num
    # Nos guardamos orig para poder mostrar un mensaje al final
    orig=$num
    # Iniciamos el numero de saltos a 0
    let salto=0
    
    while [ $num -gt 10 ] ; do
    
      # Test if es par.
      # Obtenemos el resto
      let resto=$num%2
    
      if [ $resto -eq 0 ]; then
	let num=$num/2
      else
	let num=$num+3
      fi
	
      ((salto++))
	
    done

    echo " El numero $orig tiene un numero de Ah-berl'anas de : $salto"

    exit 0
    #+END_SRC
    
\newpage

* Ejercicios

  Ya hemos visto varios ejemplos en los que el bucle ~while~ es muy interesante para 
  resolver el problema.

  Vamos ahora /al turrón/, vamos a plantear una serie de ejercicios en los que el bucle 
  ~while~ puede ser utilizado.

  

** mientras-01.sh

   El programa debe pedir un número al usuario, mientras sea menor que *100* que lo multiplique por 2.
   Cuando acabe, ha de mostrarlo por pantalla.

** mientras-02.sh

   El programa debe pedir un número al usuario, mientras sea menor que *1000* que le sume 123.
   Cuando acabe, ha de mostrarlo por pantalla.

** mientras-03.sh
   
   El programa debe pedir un número al usuario y debe asegurarse de que está entre el 1 y el 100.
   En caso de que no esté entre esos valores, debe volver a pedirlo.
   Cuando la condición se cumpla, debe multiplicar el número que el usuario ha introducido por 42 y 
   mostrarlo por pantalla.

** mientras-04.sh

   El programa debe pedir confirmación (Yes/No) si se escribe "Yes" debe mostrar el mensaje:
   
   - ~I love the bucles~
     
   Si se escribe "No", debe mostrar el mensaje:

   - ~What a pity, a boring person...~

   Si no se contesta ni sí ni no, debe volver a preguntar.

** mientras-05.sh

   El programa debe leer el fichero ~/etc/apt/sources.list~ y 
   mostrar tan solo las líneas /pares/ que contienen la palabra ~focal~.

** mientras-06.sh
   
   El programa ha de esperar a que el fichero ~/tmp/si-existo-me-paro~ exista, cuando 
   exista debe parar, en caso contrario esperar 2 segundos y mostrar un mensaje
   de espera.

** mientras-07.sh

   El programa ha de esperar a que el fichero ~/tmp/voy-creciendo-con-texto~ contenga algo
   (su tamaño sea mayor que 0).

   Pista :

   La orden:

   #+BEGIN_SRC shell
   ls -s RUTA-AL-FICHERO|cut -d " " -f1
   #+END_SRC

   Nos devuelve el tamaño en /bytes/ del fichero indicado.

\newpage
** mientras-08-mini-boss.sh

   El famosérrimo Matématico Oriental de la Antiguedad (nacido a orillas del Rio Amarillo) apasionado de los 
   Grafos : /Pat-xih Xan-xis/ vió la idea de /Ah-berl'anas/ y decidió que era incompleta, 
   tal y como se demostraría siglos más tarde,  así que elaboró un pequeño /corolario/.


   Comprobó que la restricción de que los números fueran más pequeños que *10* era una idea /sacrílega/ 
   ya que pensó que el número *3*, el /Yin y el Yang/ y el dragón era el destino de todos los números, la fuerza 
   de la trinidad cósmica. Se debían contar los saltos hasta el número *3*.

   
   #+ATTR_LATEX: :width 6cm
   [[./imgs/yin-yang.jpeg]]


   Además, se dió cuenta de que si el número /no era par/ y erá divisible por 3 y por 5 /a la vez/, debía de incrementarse en 
   *13*, que es el /número sagrado del calendario chino/.


   Adapta el programa de /Ah-berl'anas/ para que haga lo que /Pat-xih Xan-xis/ estableció en 
   su infinita sabiduría.

   #+ATTR_LATEX: :width 7cm
   [[./imgs/patxi-chino.jpg]]
